\mode*
\section{Simulation aktiver Teilchen mit SRD}
\subsection{Der Antrieb}

\begin{frame}{Die Implementierung des Antriebs $\vec{\alpha}$}
\begin{block}{Der Antriebsschritt:}
\begin{equation}
\vec{v}_i \rightarrow \vec{v}_i + \frac{\vec{\alpha}_i}{m_i} \updelta t
\end{equation}

\begin{equation}
\vec{\alpha}_i(t) = \alpha \cdot \vec{n} = \alpha \pvector{\cos\theta_i(t) \\ \sin\theta_i(t)} \qquad \text{und} \qquad \theta_i(t) = \theta_i(t - \updelta t) + \theta_{\updelta t} \:.
\label{antrieb}
\end{equation}
\end{block}
\pause
\begin{columns}
\column{0.65\textwidth}
\begin{itemize}
\item Teilchen führen \alert{Rotationsdiffusion} aus
\item pro Zeitschritt: Teilchen werden mit \alert{Stärke $\alpha$} in \alert{Richtung $\theta_i$} angetrieben
\item $\theta_{\updelta t}$: gaußverteilter Zufallswinkel (Mittelwert 0 und Varianz $\lambda$)
\end{itemize}

\column{0.35\textwidth}
\includegraphics[width=\textwidth]{Abbildungen/Antrieb}
\end{columns}
\end{frame}

\subsection{Die diffusive Bewegung}

\begin{frame}{Theoretische Beschreibung I}
\begin{block}{Das mittlere Änderungsquadrat des Winkels:}
\begin{gather}
\mathnormal{\Gamma}_{\theta} \dot{\theta}_i (t) = \xi_{\theta}(t)\\
\text{mit} \quad \avg{\xi_{\theta}(t)} = 0, \quad \avg{ \xi_{\theta}(t) \xi_{\theta} (t')} = \updelta (t - t') \\
\text{Nach Integration:} \quad
\alert{\Avg{\theta(t' + t) - \theta(t'))^2} = \frac{1}{\mathnormal{\Gamma}_{\theta}^2} t}
\end{gather}
\end{block}
\pause

\begin{block}{Orientierungskorrelationsfunktion:}
\begin{align}
\avg{ \vec{n}(t' + t) \vec{n}(t') } &= \avg{ \cos(\theta(t' + t) - \theta(t')) } \nonumber\\
&= \alert{\exp \!\left(- \frac{t}{2\mathnormal{\Gamma}_{\theta}^2}\right)}
\label{n_in_j}
\end{align}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Ergebnisse für den Kreis}
\begin{columns}
\column{0.75\textwidth}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{Abbildungen/variance_circle1}
\end{figure}

\column{0.25\textwidth}
\begin{itemize}
\item $k_{\mathrm{B}}T = \num{0.01}\, \frac{a^2}{\updelta t^2}$
\item $\num{30000}$ Teilchen
\item $M = 10 \, \frac{1}{a^2}$
\item $\lambda = \num{0.01}$
\end{itemize}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Theoretische Beschreibung II}
\begin{block}{Mean square displacement (MSD):}
Überdämpfte Bewegungsgleichung:
\begin{align}
\mathnormal{\Gamma} \dot{\vec{r}}_i (t) =& \vec{\alpha}_i(t) + \vec{\xi}(t) \label{brown}\\
\text{mit} \quad \avg{\vec{\xi}} = 0 \quad &\avg{ \xi_m(t) \xi_n(t')} = \lambda_{\xi} \updelta_{mn} \updelta(t - t')
\end{align}
Nach Integration und Näherung $\mathnormal{\Gamma}_{\theta} \ll 1$:
\begin{align}
\alert{\Avg{(\vec{r}(t' + t) - \vec{r}(t'))^2}} &\alert{\approx \frac{2}{\mathnormal{\Gamma}^2}\!\left(2\alpha^2 \mathnormal{\Gamma}_{\theta}^2 + \lambda_{\xi}\right) t} \\
\Rightarrow \alert{D(\alpha)}& \alert{= D_{\mathnormal{\Gamma}} \alpha^2 + D_0} \:.
\end{align}
\end{block}
\begin{itemize}
\item $D_0$ ist Translationsdiffusionskonstante
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Ergebnisse des MSD für den Kreis}
\begin{columns}
\column{0.75\textwidth}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{Abbildungen/variance_circle2}
\end{figure}

\column{0.25\textwidth}
\begin{itemize}
\item $k_{\mathrm{B}}T = \num{0.01}\, \frac{a^2}{\updelta t^2}$
\item $\num{30000}$ Teilchen
\item $M = 10 \, \frac{1}{a^2}$
\item $\lambda = \num{0.01}$
\end{itemize}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Ergebnis für den Kreis - Diffusionskonstante $D(\alpha)$}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{Abbildungen/D_alpha_kreis}
\end{figure}
\end{frame}

\subsection{Untersuchungen zur 2 dim. Röhre}
\begin{frame}{Stabilität und Vortizität des Flusses}
\begin{block}{Motivation:}
\begin{itemize}
\item Anfangswinkel $\theta_i(0) = 0$ $\rightarrow$ stabiler Fluss am Anfang
%\item Varianz $\lambda = \num{0.01}$
\item Ist der Fluss stabil? Ab wann ist er instabil? Lässt sich der Instabilitätsübergang mit der Wirbelstärke/Vortizität $\omega$ untersuchen?
\end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{Die Messung des zeitlichen Verlaufs:}
\begin{itemize}
\item Für versch. $\alpha$ werden Simulationen ausgeführt
\item der Algorithmus läuft über $\num{6000}$ Zeitschritte
\item über die letzten $\num{1000}$ wird gemittelt
\item Geschwindigkeitsfeld $\vec{v}_{c, \mathrm{cm}}$ wird geplottet
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Videos der Plots}
\begin{figure}
\centering
\href{run:Animationen/play2.command}
{
\includegraphics[height=0.9\textheight]{Abbildungen/simpsons}
}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Ergebnisse zur zweidimensionale Röhre}
\begin{block}{Ergebnisse zur Stabilität:}
\begin{itemize}
\item der Hagen-Poiseuillesche Fluss ist für \alert{kein $\alpha$ stabil}
\item Zerfallszeitpunkt ändert sich kaum bei versch. $\alpha$
\item es bilden sich nach dem Zerfall wieder Flüsse in beide Richtungen
\end{itemize}
\end{block}
\pause

\begin{block}{Ergebnisse zur Vortizität:}
\begin{itemize}
\item bei kleinen Zeiten: $\omega(t, \alpha)^2 = \!\left(\frac{1}{2\eta}\frac{\uppartial p(t, \alpha)}{\uppartial x}\right)^2 (y - h)^2 > 0$
\item $\Avg{\omega(t, \alpha)^2}$ nimmt bereits vor der Instabilität für alle $\alpha$ ab
\item Zeitpunkt der Instabilität ist nicht mit $\Avg{\omega(t, \alpha)^2}$ bestimmbar
\item $\Avg{\omega(t, \alpha)^2}$ ist \alert{kein guter Ordnungsparameter} um den Übergang zu detektieren
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\subsection{Untersuchungen zum Rechteck}

\begin{frame}{Vortizität beim Rechteck}
\begin{block}{Motivation:}
\begin{itemize}
\item Anfangswinkel $\theta_i(0)$ wird zufällig gewählt
\item Wie verhält sich die Vortizität $\omega$ bzw. $\omega^2$ für versch. $\alpha$ im zeitlichen Verlauf?
\item Wie sieht die Größe $\frac{\Avg{\omega(\alpha, t)^2}}{\Avg{v_{c, \mathrm{cm}}(\alpha, t)^2}}$ aus?
\end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{Die Messung des zeitlichen Verlaufs:}
\begin{itemize}
\item Für versch. $\alpha$ werden Simulationen ausgeführt
\item der Algorithmus läuft über $\num{6000}$ Zeitschritte
\item über die letzten $\num{1000}$ wird gemittelt
\item Wirbelfeld $\omega(x, y)^2$ wird geplottet
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Videos der Plots}
\begin{figure}
\centering
\href{run:Animationen/play.command}
{
\includegraphics[height=0.9\textheight]{Abbildungen/simpsons}
}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Ergebnisse zur Vortizität beim Rechteck}
\begin{columns}
\column{0.35\textwidth}
\begin{block}{Ergebnisse:}
\begin{itemize}
\item<1-> Stärke der Wirbel bei größeren $\alpha$ größer
\item<1-> bei kleineren $\alpha$ dagegen höhere Anzahl an Wirbel
\item<2->  $\frac{\avg{\omega(\alpha, t)^2 }}{\avg{v(\alpha, t)_{c, \mathrm{cm}}^2}}$ nimmt mit steigendem $\alpha$ und $t$ zu
\end{itemize}
\end{block}
\column{0.65\textwidth}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics<2->[width=\textwidth]{Abbildungen/omega_square3d_rectangle}
\end{figure}
\end{columns}
\hyperlink{Zusammenfassung}{\beamergotobutton{Zusammenfassung}}
\end{frame}

\begin{frame}{Die Teilchenzahlverteilung beim Rechteck}
\begin{columns}
\column{0.7\textwidth}
\begin{itemize}
\item<1-> Gompper und Elgeti zeigten: \alert{ein angetriebenes, sphärisches Teilchen} hat am Rand eine höhere Aufenthaltswahrsch.
\item<1-> Teilchen unterliegt Brownscher Dynamik
\item<2-> \alert{Ursache:} $\vec{n}_i$ ändert sich nur langsam
\item<3-> \alert{Frage:} Verhalten sich die Teilchen dieses angetriebenen Fluids ähnlich?
\item<4-> 2 Implementierungen:
\end{itemize}
\begin{columns}

\column{0.5\textwidth}
\begin{block}{}
\begin{itemize}
\item<4-> mit SRD-Kollisionsschritt
\end{itemize}
\end{block}
\column{0.5\textwidth}
\begin{block}{}
\begin{itemize}
\item<4-> SRD-Kollisionsschritt nur an Wandzellen
\end{itemize}
\end{block}
\end{columns}

\column{0.3\textwidth}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{Abbildungen/gompper}
\caption{\cite{wall}}
\end{figure}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Ergebnis für die Simulation \alert{ohne} SRD}
\begin{columns}
\column{0.8\textwidth}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{Abbildungen/dichte-N-0}
\end{figure}
\begin{itemize}
\item Teilchenzahl $N_c$ geht bis über 80 Teilchen hinaus 
\end{itemize}

\column{0.25\textwidth}
\begin{itemize}
\item $k_{\mathrm{B}}T = \num{0.01}\, \frac{a^2}{\updelta t^2}$
\item $\num{30000}$ Teilchen
\item $M = 10 \, \frac{1}{a^2}$
\item $\lambda = \num{0.01}$
\end{itemize}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Ergebnis für die Simulation \alert{mit} SRD}
\begin{columns}
\column{0.8\textwidth}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{Abbildungen/dichte-Y-0}
\end{figure}
\begin{itemize}
\item<1-> Teilchenzahl $N_c$ geht  bis zu 30 Teilchen
\item<2-> Artefakt: geringe Teilchenzahl an äußersten Wandzellen aufgrund von Lage des Gitters
\end{itemize}
\column{0.25\textwidth}
\begin{itemize}
\item $k_{\mathrm{B}}T = \num{0.01}\, \frac{a^2}{\updelta t^2}$
\item $\num{30000}$ Teilchen
\item $M = 10 \, \frac{1}{a^2}$
\item $\lambda = \num{0.01}$
\end{itemize}
\end{columns}
\end{frame}

\mode<all>